\section{Formeltafel}
\subsection{Mitternachtsformel}
\[ a x + b x + c = 0 \qquad \implies \qquad x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} \]

\subsection{Binomialkoeffizient}
\[ \binom nk = \frac{n!}{k!\,(n-k)!} \quad \mbox{für }\ 0\leq k\leq n \]

\subsection{Argument}
\[
	\arg(x,y) := \begin{cases}
		\arctan(\frac{y}{x}) & x \geq 0 \\
		-\arctan(\frac{y}{x}) & x < 0 \\
		\frac{\pi}{2} & x=0, y < 0 \\
		\frac{3\pi}{2} & x = 0, y > 0
	\end{cases}
\]

\subsection{Kreisfunktionen}
{\footnotesize
\begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|c||c|c|}\hline
\multirow{2}{*}{$\alpha$} & $0$ & $\frac{\pi}{6}$ & $\frac{\pi}{4}$ &
$\frac{\pi}{3}$ & $\frac{\pi}{2}$ & $\frac{2\pi}{3}$ & $\pi$ &
\multirow{2}{*}{Periode} & \multirow{2}{*}{Wertebereich}\\

& $0^\circ$ & $30^\circ$ & $45^\circ$ & $60^\circ$ & $90^\circ$ & $120^\circ$ &
$180^\circ$ & &\\ \hline

$\sin$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ &
$\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $1$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $0$ & $\sin(\alpha +
k\cdot$\hl{$2\pi$}$)$ & $[-1,1]$\\ \hline

$\cos$ & $1$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $0$
& $-\frac{1}{2}$ & $-1$ & $\cos(\alpha + k\cdot$\hl{$2\pi$}$)$ & $[-1,1]$\\
\hline


$\tan$ & $0$ & $\frac{\sqrt{3}}{3}$ & $1$ & $\sqrt{3}$ & $\pm \infty$ &
$-\sqrt{3}$ & $0$ & $\tan(\alpha + k \cdot$\hl{$\pi$}$)$ & $]-\infty, \infty[$
\\
\hline
\end{tabular}
}
\includegraphics[width=\columnwidth]{sin_cos_tan.eps}

\subsubsection{Einheitskreis}
\includegraphics[width=\columnwidth]{einheitskreis_sin_cos.eps}
$\tan \alpha = \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha} = \frac{y}{x}$

\subsection{Trigonometrische Funktionen \& Additionstheorem}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\sin^2(x) + \cos^2(x) = 1$
	\item $\frac{1}{\cos^2(\alpha)} = 1 + \tan^2(\alpha)$
	\item $\sin(90^\circ \pm \alpha) = \cos(\alpha)$
	\item $\sin(180^\circ \pm \alpha) = \mp \sin(\alpha)$
	\item $\cos(90^\circ \pm \alpha) = \mp \sin(\alpha)$
	\item $\cos(180^\circ \pm \alpha) = - \cos(\alpha)$
	\item $\sin(\alpha \pm \beta) = \sin(\alpha)\cos(\beta) \pm
	\cos(\alpha)\sin(\beta)$
	\item $\cos(\alpha \pm \beta) = \cos(\alpha)\cos(\beta) \mp \sin(\alpha)
	\sin(\beta)$
	\item $\tan(\alpha \pm \beta) = \frac{\tan(\alpha) \pm \tan(\beta)}{1 \mp
	\tan(\alpha)\tan(\beta)}$
	\item $\sin(2\alpha) = 2 \sin(\alpha)\cos(\alpha)$
	\item $\cos(2\alpha) = \cos^2(\alpha) - \sin^2(\alpha) = 2 \cos^2(\alpha) - 1
	= 1 - 2 \sin^2(\alpha)$
	\item $\tan(2\alpha) = \frac{2 \tan(\alpha)}{1 - \tan^2(\alpha)}$
\end{itemize}

\subsection{Hyperbelfunktionen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\sinh(x) = \frac{1}{2}(e^x - e^{-x}) = -i \sin(ix)$
	\item $\cosh(x) = \frac{1}{2}(e^x + e^{-x}) = \cos(ix)$
	\item $\tanh(x) = \frac{\sinh(x)}{\cosh(x)} = \frac{e^x - e^{-x}}{e^x +
	e^{-x}} = \frac{e^{2x} - 1}{e^{2x} + 1} = 1 - \frac{2}{e^{2x} + 1}$
	\item $\arcsinh(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 + 1})$
	\item $\arcosh(x) = \ln(x + \sqrt{x^2 - 1})$
	\item $\arctanh(x) = \frac{1}{2} \ln(\frac{1+x}{1-x})$
	\item Umformung: $\tanh(x) + 1 = \frac{e^{2x} - 1}{e^{2x} + 1} + 1 = \frac{2x -
	1 + e^{2x} + 1}{e^{2x} + 1} = \frac{2e^{2x}}{e^{2x} + 1}$
\end{itemize}


\subsection{Ableitungen}
\subsubsection{Regeln}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item (Summenregel) $(f + g)'(x) = f'(x) + g'(x)$
	\item (Produktregel) $(fg)'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$
	\item (Quotientenregel) $(\frac{f}{g})'(x) = \frac{f'(x)g(x) -
	f(x)g'(x)}{g^2(x)}$
	\item (Kettenregel) $(g \circ f)'(x) = (g(f(x)))' = g'(f(x)) f'(x)$
\end{itemize}

\subsubsection{Ableitungs-Tafel}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\frac{d}{dx}\; x^n = nx^{n-1}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \frac{1}{x^n} = -n \frac{1}{x^{n+1}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \sqrt[n]{x} = \frac{1}{n\sqrt[n]{x^{n-1}}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; e^{\alpha x + \beta} = \alpha e^{\alpha x + \beta}$
	\item $\frac{d}{dx}\; e^{x^\alpha} = \alpha x^{\alpha - 1} e^{x^\alpha}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \ln(x) = \frac{1}{x}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \alpha^x = \alpha^x \ln(\alpha)$
	\item $\frac{d}{dx}\; x^x = x^x (1 + \ln(x))$
	\item $\frac{d}{dx}\; x^{x^\alpha} = x^{x^\alpha + \alpha - 1} (\alpha
	\log(x) + 1)$
	\newline
	\item $\frac{d}{dx}\; \sin(x) = \cos(x)$;
	$\frac{d}{dx}\; \sin(\alpha x + \beta) = \alpha \cos(\alpha x +
	\beta)$
	\item $\frac{d}{dx}\; \cos(x) = -\sin(x)$;
	$\frac{d}{dx}\; \cos(\alpha x + \beta) = -\alpha \sin(\alpha x + \beta)$
	\item $\frac{d}{dx}\; \tan(x) = \frac{1}{cos^2(x)}$;
	$\frac{d}{dx}\; \tan(\alpha x + \beta) = \alpha \frac{1}{\cos^2(\alpha x
	+ \beta)}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arcsin(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$;  
		$\frac{d}{dx}\; \arcsin(\alpha x + \beta) =
	\frac{\alpha}{\sqrt{1-(\alpha x + \beta)^2}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arccos(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$;
		$\frac{d}{dx}\; \arccos(\alpha x + \beta) = -\frac{\alpha}{\sqrt{1 -
	(\alpha x + \beta)^2}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arctan(x) = \frac{1}{x^2+1}$; 
		$\frac{d}{dx}\; \arctan(\alpha x + \beta) = \frac{\alpha}{(\alpha x +
	\beta)^2 + 1}$
	\newline
	\item $\frac{d}{dx}\; \sinh(x) = \cosh(x)$;
	$\frac{d}{dx}\; \sinh(\alpha x + \beta) = \alpha \cosh(\alpha x + \beta)$
	\item $\frac{d}{dx}\; \cosh(x) = \sinh(x)$;
	$\frac{d}{dx}\; \cosh(\alpha x + \beta) = \alpha \sinh(\alpha x + \beta)$
	\item $\frac{d}{dx}\; \tanh(x) = \frac{1}{\cosh^2(x)}$;
	$\frac{d}{dx}\; \tanh(\alpha x + \beta) = \alpha
	\frac{1}{\cosh^2(\alpha x + \beta)}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arcsinh(x) = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$;
	$\frac{d}{dx}\; \arcsinh(\alpha x + \beta) = \frac{\alpha}{\sqrt{(\alpha x
	+ \beta)^2 + 1}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arcosh(x) = \frac{1}{\sqrt{x-1} \sqrt{x + 1}}$;
	$\frac{d}{dx}\; \arcosh(\alpha x + \beta) = \frac{\alpha}{\sqrt{\alpha x + \beta
	- 1} \sqrt{\alpha x + \beta + 1}}$
	\item $\frac{d}{dx}\; \arctanh(x) = \frac{1}{1-x^2}$;
	$\frac{d}{dx}\; \arctanh(\alpha x + \beta) = \frac{\alpha}{1 - (\alpha x +
	\beta)^2}$
\end{itemize}

\subsection{Integrale}
\subsubsection{Integralregeln}
Es gelte: $\int f(x) \, dx = F(x)$
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\int u'\cdot v dx = uv - \int u \cdot v' dx$
	\item $\int f(x) dx = \int f(g(t)) \cdot g'(t) dt, \; x=g(t), dx = g'(t) dt$\newline\hfill
	\item $\int f(a + x) \,dx = F(a + x)$
	\item $\int f(a - x) \,dx = -F(a-x)$
	\item $\int f(-x) \,dx = -F(-x)$
	\item $\int f(\alpha x) \,dx = \frac{1}{\alpha}F(\alpha x)$
	\item $\int \frac{g'(x)}{g(x)} \, dx = \ln|g(x)|$
	\item $\int g(x)g'(x) \, dx = \frac{1}{2}g(x)^2$\\
	\item $|\int f(x)| \leq \int |f(x)|$ (wenn f, Riemann-Integrable ist)
\end{itemize}
\subsubsection{typische Integrale}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  	\item $\int \frac{1}{x} \,dx = \ln |x|$
	\item $\int \frac{1}{x^2} \,dx = -\frac{1}{x}$
  	\item $\int \frac{1}{x+a} \,dx = \ln |x+a|$
  	\item $\int \ln(x) \,dx = x(\ln(x) - 1)$
  	\item $\int \ln(ax + b) \,dx = \frac{(a x+b) \ln (a x+b)-a x}{a}$
  	\item $\int \frac{1}{(x+a)^2} \,dx = - \frac{1}{x+a}$
  	\item $\int \frac{1}{\sqrt{x}} \,dx = 2 \sqrt{x}$
	\item $\int \frac{1}{ax+b} \,dx = \frac{1}{a} \ln |ax+b|$
	\item $\int \frac{1}{1 + x^2} \,dx = \frac{1}{2} \ln |1 + x^2|$
	\item $\int(ax + b)^n \,dx = \frac{(ax + b)^{n+1}}{(n + 1)a}, (n \neq -1)$
	\item $\int x(ax+b)^n \,dx = \frac{(ax + b)^{n+2}}{(n+2)a^2} -
	\frac{b(ax+b)^{n+1}}{(n+1)a^2}$
	\item $\int \frac{ax + b}{px + q} \,dx = \frac{ax}{p} + \frac{bp - aq}{p^2} \ln
	|pq+q|$
	\item $\int \frac{1}{a^2 + x^2} \,dx = \frac{1}{a} \arctan(\frac{x}{a})$
	\item $\int \frac{1}{a^2 - x^2} \,dx = \frac{1}{2a} \ln \left | \frac{a+x}{a-x}
	\right |$
	\item $\int \sqrt{x} \,dx = \frac{2}{3}\sqrt{x^3}$
	%mühsamer kerl der teilweise in prüfungen verwendet wird. Kann man über subsitution von x mit sin(u) lösen.
	\item $\int \sqrt{1-x^2} \,dx = \frac{1}{2}\left( x\sqrt{1-x^2}+\frac{1}{\sin(x)} \right)$
	\item $\int a^{xb + c} \,dx = \frac{a^{bx + c}}{b \log(a)}$
\end{itemize}

\subsubsection{trionometrische Funktionen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\int \sin(ax) \,dx = -\frac{1}{a}\cos(ax)$
	\item $\int \cos(ax) \,dx = \frac{1}{a}\sin(ax)$
	\item $\int \sin(ax)^2 \,dx = \frac{x}{2} - \frac{sin(2ax)}{4a}$
	\item $\int \frac{1}{\sin^2 x} \,dx = -\cot x$
	\item $\int x \sin(ax) \,dx = \frac{\sin(ax)}{a^2} - \frac{x \cos(ax)}{a}$
	\item $\int \cos^2(ax) \,dx = \frac{x}{2} + \frac{\sin(2ax)}{4a}$
	\item $\int \frac{1}{\cos^2(x)} \,dx = \tan x$
	\item $\int \cos(ax) \,dx = \frac{\cos(ax)}{a^2} + \frac{x \sin(ax)}{a}$
	\item $\int \sin(ax) \cos(ax) \,dx = -\frac{\cos^2(ax)}{2a}$
	\item $\int \tan(ax) \,dx = - \frac{1}{a} \ln | \cos(ax) |$
	\item $\int \arcsin(x) \,dx = x \arcsin(x) + \sqrt{1 - x^2}$
	\item $\int \arccos(x) \,dx = x \arccos(x) - \sqrt(1-x^2)$
	\item $\int \arctan(x) \,dx = x \arctan(x) - \frac{1}{2} \ln(1+x^2)$
\end{itemize}

\subsubsection{Hyperbelfunktionen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\int \sinh(ax + b) \,dx = \frac{\cosh(ax + b)}{a}$; $\int \sinh(x) \,dx
	= \cosh(x)$
	\item $\int \cosh(ax + b) \,dx = \frac{\sinh(ax + b)}{a}$; $\int \cosh(x) \,dx
	= \sinh(x)$
	\item $\int \tan(ax + b) \,dx = \frac{\log(\cosh(ax+b))}{a}$; $\int \tan(x)
	\,dx = \log(\cosh(x))$
\end{itemize}

\subsubsection{Exponentialfunktion}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  	\item $\int e^{ax} \,dx = \frac{1}{a} e^{ax}$ 
	\item $\int x e^{ax} \,dx = e^{ax} \cdot \left ( \frac{ax - 1}{a^2} \right )$
	\item $\int x \ln(x) \,dx = \frac{1}{2} x^2 (\ln(x) - \frac{1}{2})$
	\item $\int_{-\infty}^\infty e^{-\frac{1}{a}x^2} \,dx = \sqrt{a \pi}$
\end{itemize}

\subsection{Reihenentwicklung}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $e^x = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!} = 1 + \frac{x}{1!} +
	\frac{x^2}{2!} + \cdots$
	\item $\sin x = \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{x^{2n + 1}}{(2n + 1)!} = x -
	\frac{x^3}{3!} + \frac{x^2}{5!} + \cdots$
	\item $\cos x = \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} = 1 -
	\frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots + \cdots$
	\item $\sinh x = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^{2n+1}}{(2n + 1)!}$
	\item $\cosh x = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^{2n}}{(2n)!}$
	\item $\ln x = \sum_{n=0}^\infty \frac{2}{2n + 1} \cdot \left(
	\frac{x-1}{x+1} \right)^{2n}$
\end{itemize}

\subsection{Grenzwerte}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item \textbf{Bernoullische Ungleichung}: $x \geq -1, n \in \N: \; (1+x)^n \geq
	1+nx$
	\item \textbf{Vergleich von Folgen}: weiter rechts stehende Folgen streben
	schneller gegen $\infty$ als die links davon stehenden: $1, \quad \ln n, \quad
	n^\alpha (\alpha > 0), \quad q^n (q > 1), \quad n!, \quad n^n$ $\Rightarrow
	\lim_{x \to \infty} \frac{\ln n}{n^\alpha} = 0$
\end{itemize}
\subsubsection{$\lim_{n \to \infty}$}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{a} \rightarrow 1$
	\item $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} \rightarrow 1$
	\item $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n!} \rightarrow \infty$
	\item $\lim_{n \to \infty} \frac{n}{\sqrt[n]{n!}} \rightarrow e$
	\item $\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} \sqrt[n]{n!} \rightarrow \frac{1}{e}$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left ( \frac{n+1}{n} \right )^n \rightarrow e$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left ( 1 + \frac{1}{n} \right )^n \rightarrow e$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left ( 1 - \frac{1}{n} \right )^n \rightarrow \frac{1}{e}$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left ( 1 + \frac{x}{n} \right )^n \rightarrow e^x$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left ( 1 - \frac{x}{n} \right )^n \rightarrow \frac{1}{e^x}$
	\item $\lim_{n \to \infty} {a \choose n} \rightarrow 0, \; a > -1$
	\item $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n!} \rightarrow 0$
	\item $\lim_{n \to \infty} \frac{n^n}{n!} \rightarrow \infty$
	\item $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n^k} \rightarrow \infty, a > 1, k$ fest
	\item $\lim_{n \to \infty} a^n n^k \rightarrow 0, |a| < 1, k$ fest
	\item $\lim_{n \to \infty} n(\sqrt[n]{a} - 1) \rightarrow \ln a, a > 0$
	\item $\lim_{n \to \infty} \left( 1+\frac{x}{n} \right)^n = e^x \quad$
	\item $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{n} = 1$
	\item $\lim_{n \to \infty} n^p q^n = 0 \qquad p \in \N \text{ und } 0 < q < 1$
	\item $\lim_{x \to \infty} \sqrt{x^2-x}-x = \frac{1}{2}$ \newline{\small (Lösungsansatz mit Taylorreihe
	($\sqrt{1-x} = 1 + \frac{x}{2}+O(x^2)$): $\sqrt{x^2-x}-x = x(\sqrt{1-\frac{1}{x}}-1) =
	x((1+\frac{1}{2x}+O(\frac{1}{x^2}))-1) = \frac{1}{2}+O(\frac{1}{x}) \underset{n \to \infty}{\longrightarrow} \frac{1}{2}$ )}
\end{itemize}
\subsubsection{$\lim_{x \to 0}$}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{a^x - 1}{x} = \ln a$
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{x} = 1$
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{1 - \cos x}{x} = 0$
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{\log_a (1 + x)}{x} = \frac{1}{\ln a}$
	\item $\lim_{x \to 0} x^a \ln x = 0, \; a  > 0$
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{a^x-1}{x} = \ln a$ 
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1$ 
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{1-\cos(x)}{x} = 0 \quad$ 
	\item $\lim_{x \to 0} \frac{\log_a(1+x)}{x} = \frac{1}{\ln a}$
	\item $\lim_{x \to 0} x^\alpha \ln x = 0 \qquad \alpha > 0$
\end{itemize}

\subsection{Reihen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n}$ divergiert (``harmonische Reihe'')
	\item $\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^n}{n} = \ln \frac{1}{2}$
	\item $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^\alpha}$ konvergiert für $\alpha > 1$,
	divergiert für $\alpha \leq 1$
	\item $\sum_{n=0}^\infty q^n = \frac{1}{1-q}$ für $|q| < 1$ (``geometrische
	Reihe'')
	\item $\sum_{n=0}^\infty (-1)^n q^n = \frac{1}{1-q}$ für $|q| < 1$ (``geometrische
	Reihe'')
	\item $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}$
	\newline
	\item $\sum_{n=1}^m n = \frac{m(m+1)}{2}$
	\item $\sum_{n=0}^m q^n = \frac{1-q^{m+1}}{1-q}$ 
	\item  $\sum_{n=0}^m n^2 = \frac{1}{6}m(m+1)(2m+1)$
	\item  $\sum_{n=0}^m n^3 = \frac{1}{4}m^2(m+1)^2$
\end{itemize}

\subsection{Linienintegral}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item 2. Art: $\int_\gamma \vec{f}(\vec{x}) d\vec{x} := \int_a^b \left<
	\vec{f}(\gamma(t)), \gamma(t)' \right>\; dt$
	\item 1. Art: $\int_\gamma f ds := \int_a^b f(\gamma(t)) \|\gamma(t)'\|_2\; dt$
\end{itemize}

\subsection{Kreuzprodukt}
{\footnotesize
\[
\vec{a} \times \vec{b} = \left ( \begin{array}{c} a_1 \\ a_2 \\ a_3 \end{array}
\right ) \times
\left ( \begin{array}{c} b_1 \\ b_2 \\ b_3 \end{array}
\right ) =
\left ( \begin{array}{c} a_2b_3 - a_3b_2 \\ a_3b_1 - a_1b_3 \\ a_1b_2 - a_2b_1
\end{array} \right )
\]
}

\begin{multicols}{2}
\subsection{Exponent}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item $a^n a^m = a^{n + m}$
  \item $(a^n)^m = a^{nm}$
  \item $(ab)^n = a^n b^n$
  \item $\left( \frac{a}{b} \right)^n = \frac{a^n}{b^n}$
  \item $a^{-n} = \frac{1}{a^n}$
  \item $\left( \frac{a}{b} \right)^{-n} = \left( \frac{b}{a} \right)^n$
  \item $a^\frac{n}{m} = (a^\frac{1}{m})^n = (a^n)^\frac{1}{m}$
\end{itemize}
\columnbreak

\subsection{Wurzel}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item $\sqrt[n]{a} = a^\frac{1}{n}$
  \item $\sqrt[n]{ab} = \sqrt[n]{a} \sqrt[n]{b}$
  \item $\sqrt[m]{\sqrt[n]{a}} = \sqrt[nm]{a}$
  \item $\sqrt[n]{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}$
\end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Ungleichungen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item $a < b \Rightarrow a + c < b + c$ und $a - c < b - c$
  \item $a < b$ und $c > 0 \Rightarrow \frac{a}{c} < \frac{b}{c}$
  \item $a < b$ und $c < 0 \Rightarrow \frac{a}{c} > \frac{b}{c}$ 
  \item Dreiecksungleichung für reelle Zahlen: $|a+b| \le |a|{+}|b|$ %Quelle Wikipedia: http://de.wikipedia.org/wiki/Dreiecksungleichung#Dreiecksungleichung_f.C3.BCr_reelle_Zahlen
  \item Cauchy-Schwarz Ungleichung: $|x \cdot y| \leq \|x\| \cdot \|y\|, \; x,y \in \R^n$
\end{itemize}

\subsection{Logarithmen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item $e^{-\inf} = 0$
  \item $e^0 = 1$
  \item $e^1 = e =  2.718281828$
  \item $e^{\inf} = \inf$
\end{itemize}
\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{e_x}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item $y = \log_a x \Leftrightarrow x = a^y$
  \item $\log_a 1 = 0$
  \item $\log_a a^x = x$
  \item $a^{\log_a x} = x $
  \item $\log_a xy = \log_a x + \log_a y$
  \item $\log_a \frac{1}{x} = - \log_a x$
  \item $\log_a x^r = r \log_a x$
  \item $\log_a x = \frac{\log_b x}{\log_b a}$
  \item $\log_a x = \frac{\ln x}{\ln a}$
  \item $\log_a (x+y) = \log_a x + log_a (1 + \frac{y}{x})$
  \item $\log_a (x-y) = \log_a x + \log_a (1- \frac{y}{x})$
  \item $e^{a+bi} = e^a(\cos(x) + i \sin(x))$ (Euler Identität)
  \item $e^{b \ln(a)} = a^b$
  \item $ e^{-\ln(b)} = \frac{1}{b}$
\end{itemize}

\subsection{Komplexe Zahlen}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $z \in \C: z = a + b\cdot i$
	\item $i^2 = -1$
	\item $(a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b + d)i$
	\item $(a + bi) \cdot (c + di) = (ac - bd) + (ad + bc)i$
	\item $\frac{a + bi}{c + di} = \frac{ac + bd}{c^2 + d^2} + \frac{bc - ad}{c^2 + d^2}\cdot i$
\end{itemize}

\subsection{Geometrische Körper}
\subsubsection{Ellipsoid}
Hat die Form eines Rugbyballs. In kartesischen Koordinaten definert durch
$\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} - 1 = 0$.

\subsection{Geometrie in 3D}
%evtl. nicht nötig. Aber in alten prüfungen oft gefragt.
\subsubsection{Volumen div. Körper}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
   \item Quader (Länge mal Breite mal Höhe) $V = l \cdot b \cdot h$
   \item Volumen eines Zylinders $V = r^2 \cdot \pi \cdot h$
   \item Volumen einer Kugel  $V = \frac{4}{3} \cdot r^3 \cdot \pi$
   \item Volumen einer Kegels  $V = \frac{1}{3} \cdot r^2 \cdot \pi \cdot h$
\end{itemize}
 \subsubsection{Rotationskörper}
 Rotation um die x Achse $V=\pi \int_a^b f(x)^2 dx.$\\
 Rotation um die y Achse $V=2\pi \int_a^b x \cdot f(x) dx.$

\subsection{Ausklammern}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item $x^n - y^n = (x-y) (x^{n-1} + x^{n-2}y + x^{n-3}y^2 + \ldots + xy^{n-2}
	+ y^{n-1})$
	\item $x^n - 1 = (x-1)(x^{n-1} + x^{n-2} + \ldots + x + 1)$
\end{itemize}

\subsection{Aus Serien}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
	\item Ableitung von $x^x$ kann man berechnen, indem man $x = e^{\log(x)}$
	setzt. Also in diesem Fall $e^{\log(x^x)} = e^{x \log(x)}$ ableitet, was $e^{x
	\log(x)} (1 + \log(x))$ (Serie 10)
	\item Cauchy-Schwarz Ungleichung: $|x \cdot y| \leq \|x\| \cdot \|y\|, \; x,y \in \R^n$
	\item Euler Identität (komplexe Zahlen): $e^{ix} = \cos(x) + i \sin(x)$
\end{itemize}

\begin{landscape}\begin{multicols}{3}

\subsection{\texorpdfstring{$\log(x)$}{log(x)}}
\includegraphics[scale=0.5]{log_x.png}

\subsection{\texorpdfstring{$\frac{1}{x}$}{1/x}}
\includegraphics[scale=0.5]{1_over_x.png}

\subsection{\texorpdfstring{$\sqrt{x}$}{x^(1/x)}}
\includegraphics[scale=0.5]{sqrt_x.png}

\subsection{Funktionsmanipulation}
\includegraphics[width=\columnwidth]{manipulation_1.eps}
\includegraphics[width=\columnwidth]{manipulation_2.eps}
\includegraphics[width=\columnwidth]{manipulation_3.eps}

\subsection{Pascalsches Dreieck}
\includegraphics[width=\columnwidth]{pascal.png}

\end{multicols}\end{landscape}
